

   
 Ide o celonárodnú anketu, ktorej cieľom je zvýšenie záujmu o literatúru, najmä zo strany detí a možno celkovo, urobiť akési „obrodenie" v tomto duchu. Tí z nás, ktorí trpia závislosťou od nakupovania kníh, ich zhromažďovania, očuchávania a v konečnom dôsledku čítania, záujem nepotrebujú zvyšovať, ale ten nápad sa mi veľmi pozdáva. Pre knihomilov slovo kniha skrátka predstavuje magnet. Povedala som si, že je tu konečne niečo, čo má trochu zmysel, popri všetkých tých „šou," ktoré valcujú televízne obrazovky. 
 Začiatok programu mi ušiel, ale tá časť, ktorú som mala možnosť vidieť, sa mi páčila. O čo tam vlastne išlo? Názov ankety hovorí za všetko: Moja naj kniha. Vyber svoju naobľúbenejšiu knihu, podeľ sa s ostatnými o tvoju milovanú. Nie je však také jednoduché vybrať len jednu. Ja som tiež dlho váhala. Tie stovky kníh, ktoré mi doteraz prešli rukami a potešili moje oči, si zaslúžia ocenenie všetky. Každá z nich niečo prinieslo do môjho obyčajného života a obohatila ho takým alebo onakým spôsobom. Našla som sa v niektorých hrdinoch, situáciách, miestach, skúsenostiach...Och, je to nesmierne ťažké, vybrať tú NAJ. 
 Keď som už začala selektovať podľa toho, či som knihu čítala aj viac krát ako raz, počet sa začal zužovať. Aj v súťaži sa odohrá selekcia nejak podobne. Prvým krokom je zahlasovať buď prostredníctvom webu (http://www.mojanajkniha.sk/naj-kniha/s60/nominujte-svoju-naj-knihu.html), SMS alebo aj lístkov, ktoré sa nachádzajú v rôznych denníkoch. Potom sa postupne vyberie, respektíve nominuje NAJ 100 kníh, z nich potom, NAJ 25, ďalej NAJ 10, až napokon spoznáme názov titulu, ktorý si slovenský národ vyvolí za NAJ zo všetkých. Sama som zvedavá na výsledok. Očakávam, že sa zdvihne vlna nesúhlasu, po zverejnení prvej TOP 100. Nepochybne sa tam objavia aj tituly, ktoré nepovažujem za veľmi kvalitnú literatúru, ale nech!!! Už len fakt, že sa ľudia zapoja, bude signalizovať, že čítanie kníh nevymiera :-) 
 K samotnému programu len toľko: Moderátori Alena Heribanová a Martin Nikodým, ktorí sú nepochybne tiež vášniví čitatelia, privítali niekoľko hostí  a viedli s nimi rozhovory, ako inak - o knihách. Páčilo sa mi prepojenie kníh a ich filmového spracovanie v ukážkach z archívu. Ešte viac ma potešilo, že som mohla vidieť tváre slovenských spisovateľov, nie tak často medializované a  nie tak dobre známe ako naše niektoré slovenské „celebrity," ktoré nič nedokázali. Pri jednotlivých menách a tvárach sa mi len vynárali názvy kníh. Bolo pre mňa veľmi zaujímavým dozvedieť sa, čo čítajú spisovatelia a iné osobnosti, a napokon aj inšpiráciou do čitateľského budúcna. 
 Rozhovory občas prerušilo vkusné hudobné číslo a v závere ma potešila nezabudnuteľná zimomriavková pieseň od Miroslava Žbirku - Balada o poľných vtákoch. 
 Prítomní hostia a spisovatelia vyjadrili nakoniec svoje návrhy na NAJ knihu, s mnohými som sa zhodla. S jednou osobou dokonca identicky...Ja som už zahlasovala za tú svoju a čo vy? Tak šup, šup, milovníci kníh...:-) 
   

